---
title: >-
    بخش ۱۲
---
# بخش ۱۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>یکی نامه‌ای بر حریر سپید</p></div>
<div class="m2"><p>بدو اندرون چند بیم و امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دبیری خرمند بنوشت خوب</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آورید اندرو زشت و خوب</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>کزو دید پیدا به گیتی هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خرد داد و گردان سپهر آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>درشتی و تندی و مهر آفرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به نیک و به بد دادمان دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند گردنده خورشید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اگر دادگر باشی و پاک دین</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر کس نیابی به جز آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>وگر بدنشان باشی و بدکنش</p></div>
<div class="m2"><p>ز چرخ بلند آیدت سرزنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>جهاندار اگر دادگر باشدی</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرمان او کی گذر باشدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سزای تو دیدی که یزدان چه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیو و ز جادو برآورد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>کنون گر شوی آگه از روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>روان و خرد بادت آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همانجا بمان تاج مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>بدین بارگاه آی چون کهتران</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که با چنگ رستم ندارید تاو</p></div>
<div class="m2"><p>بده زود بر کام ما باژ و ساو</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>وگر گاه مازندران بایدت</p></div>
<div class="m2"><p>مگر زین نشان راه بگشایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>وگرنه چو ارژنگ و دیو سپید</p></div>
<div class="m2"><p>دلت کرد باید ز جان ناامید</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بخواند آن زمان شاه فرهاد را</p></div>
<div class="m2"><p>گرایندهٔ تیغ پولاد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گزین بزرگان آن شهر بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز بی‌کاری و رنج بی‌بهر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بدو گفت کاین نامهٔ پندمند</p></div>
<div class="m2"><p>ببر سوی آن دیو جسته ز بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو از شاه بشنید فرهاد گرد</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را ببوسید و نامه ببرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به شهری کجا سست پایان بدند</p></div>
<div class="m2"><p>سواران پولادخایان بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>هم آنکس که بودند پا از دوال</p></div>
<div class="m2"><p>لقبشان چنین بود بسیار سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدان شهر بد شاه مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>هم آنجا دلیران و کندآوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو بشنید کز نزد کاووس شاه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده‌ای باهش آمد ز راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>پذیره شدن را سپاه گران</p></div>
<div class="m2"><p>دلیران و شیران مازندران</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز لشکر یکایک همه برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>ازیشان هنر خواست کاید پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چنین گفت کامروز فرزانگی</p></div>
<div class="m2"><p>جدا کرد نتوان ز دیوانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همه راه و رسم پلنگ آورید</p></div>
<div class="m2"><p>سر هوشمندان به چنگ آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>پذیره شدندش پر از چین به روی</p></div>
<div class="m2"><p>سخنشان نرفت ایچ بر آرزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>یکی دست بگرفت و بفشاردش</p></div>
<div class="m2"><p>پی و استخوانها بیازاردش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نگشت ایچ فرهاد را روی زرد</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد برو رنج بسیار و درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ببردند فرهاد را نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز کاووس پرسید و ز رنج راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>پس آن نامه بنهاد پیش دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>می و مشک انداخته پر حریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو آگه شد از رستم و کار دیو</p></div>
<div class="m2"><p>پر از خون شدش دیده دل پرغریو</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به دل گفت پنهان شود آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>شب آید بود گاه آرام و خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز رستم نخواهد جهان آرمید</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد شدن نام او ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>غمی گشت از ارژنگ و دیو سپید</p></div>
<div class="m2"><p>که شد کشته پولاد غندی و بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو آن نامهٔ شاه یکسر بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>دو دیده به خون دل اندر نشاند</p></div></div>